## Задачи и цели дисциплины БЖД

**Цели:** 
**1.**Ознакомить c { мер-й -> на созд. БЖД и БУТ; 
**2.**Научить решать пробл по обеспеч БЖД и БУТ на предпр в организ и учрежд;
**Задача** дать навыки для:
**1.**Созд. комфортных условий; 
**2.**Идентифик, оцен, контр опасн и факторов;
**3.**Спасен себя и других;
**4.**РиР мер защит от опасн и факторов в соотв с треб норм-прав док;
**5.**обеспеч устойчив безопас функ-ия производ;
**6.**Защит от аварий и стихБед, ликвидац, прогноз и оценк;

## Информационное обеспеч РСЧС.

**Осущ** (АИУС) - автоматиз инф-управляющ { - совок техн {, средств связи и оповещ, обеспеч обмен-подгот-сбор-хран-обраб-перед инф;
**Оповещ** органов управ РСЧС и нас обеспеч с пом (АСЦО) - автомат { центр оповещ; 
**АСЦО fn-уют**:
Фед-ая;
М/рег-ые;
рег-ые;
ЛСО - локал { оповещ - в крит важ район для нац безоп;
**Перспект** -> инф обеспеч и оповещ нас:
ОКСИОН - общерос i-ая { информир и оповещ нас;
112 - един номер вызова экстр операт служб;

## История и перспективы развития гражданской защиты в России.

**История**:
**1990** Рос корпус спасат;
**1991** Гос. коммитет по делам ГОЧС;
**1992** Рос { предупр и действ при ЧС;
**1994** Гос. коммитет => МЧС России;
**1994** ФЗ о защ нас и терр от ЧС прир и техног хар;
**1995** РСЧС;
**2001** Город служ перешли в МЧС;
**Перспект**:
**1.** Кач соверш **Един гос { предупр и ликвид ЧС** (РСЧС);
**2.** Интеграц РСЧС с аналог { др государств;
**3.** Интеграция РСЧС и ГО в PCГЗ - един рос { гражд защит;
**Необходимость РСГЗ**:
Измен харак войн;
Измен средст и способ защит нас;
Объед задач защит нас (террор и ЧС);

## Назначение, задачи и принципы организации гражданской обороны.

**ГО** { меропр по подг защите от опасн, при вед военн действ или вследствие, при ЧС;
**Принц**:
Терр-произв;
Подготов осущ в мирн время с учетом СС;
Введение ГО начин с объяв войны;
**Задачи**:
Подгот нас в обл;
Оповещ нас об опас;
Эвак нас, мат-дух ценнос;
Предостав средств инд и коллект защиты;
Провед мероп маскиров;
Провед авар-спасат и др неотл раб при возник опас;
Первоочеред жизн-обесп пострад нас;
Борьба с пожар вследствие военн конфл;
Обнаруж и обознач район рад, хим, био заражен;
Санитар обраб нас, зданий и сооруж, техник и терр;
Восстанов fn-ия obj эконом;
Захорон труп;
Поддерж готов СС для ГО;

## Назначение, задачи и структура РСЧС.

**РСЧС** - { органов, с их CC, предназн для предупр ЧС, ликвид, обесп безоп насел, защит окр сред и уменьш ущерб;
**Задачи**:
**1.**РиР прав и эконом норм, связан с обесп защ нас и терр от ЧС;
**2.**Обеспеч готов СС для предупр и ликвид ЧС
**3.**Подгот насел к действ при ЧС;
**4.**Прогн и оценка соц-эконом последств ЧС;
**5.**Сбор, обраб, обмен и выдача инф в обл защ нас и терр от ЧС;
**6.**Созд резерв фин и мат ресурс для ликвид;
**7.**Ликвид ЧС;
**8.**Осущест меропр по соц защит насел, пострад при ЧС, провед гуманит акций;
**Структура**:
Терр под{{;
функ под{{;

## Национальные интересы России и стратег приоритеты

**НацИнтер** совок интерес ЛОГ;
**На долг перспект**:
**1.** Развит демокр;
**2.** Повыш конкур эконом;
**3.** Поддерж констит стр, терр цел и суверен;
**4.** Закреп за РФ статуса лидир державы;
**Приор** важнейш направл обеспеч нацБезоп;
**Основ**:
**1.** Оборон стран;
**2.** Гос и общ безоп;
**3.** Повыш кач жизни;
**4.** Экон рост;
**5.** Наука технол образ;
**6.** Здравоохр;
**7.** Культ;
**8.** Эколог жив { и рац природопольз;
**9.** Стратег стабиль и партнерство;

## Негативные факторы источников чрезвычайных ситуаций, их классификация, принципы защиты населения в чрезвычайных ситуациях.

**По характ дейст**: 
Вред; 
Опас; 
Пораж;
**По механиз дейст**:
Физ;
Хим;
Био;
Соц;
**Принц**:
Превентивн;
Дифференцир;
Разумн достат;
Самостоятель;

## Обеспеч нац безоп в обл стратег нац приор «наук-технолог-образование»

**1.**Cоверш гос инновац и промыш полит;
**2.**Повыш престиж труд ученого и педагога;
**3.**Созд учебн завед по подготов людей для нужд регион развития;
**4.**Формиров { целевых исследов;
**5.**Созд услов для интеграц науки и промыш;
**6.**Созд сети фед универ, нац исследов универ;

## Обеспеч нац безоп в обл стратег нац приор «повыш кач жизни»

**1.**Cоверш { защ прав;
**2.**Cниж смертн;
**3.**Обеспеч продовольств безоп;
**4.**Снабж кач и доступ лекарств;
**5.**Соверш { защ от безработ;

## Обеспеч нац безоп в обл стратег наци приор «культура»

**1.**Поддерж и разв разнообр нац культур, толеранти самоуваж;
**2.**Разв межнац и межрегион связей;
**3.**Улучш услов учрежд культур-досуга;
**4.**Совершен { подготов кадров;
**6.**Созд системы дух и патриоти воспит гражд;
**7.**Сохр и развит самобыт культур многонац народ;

## Обеспеч нац безоп в обл стратег наци приор «эколог живых систем»

**1.**Созд услов для внедрен эколог безоп производств;
**2.**Поиск перспект источ энергии;
**3.**Созд стратег запас матер-сырьевых ресурс;

## Органы повседневного управления, основные задачи и их состав, перспективы развития.

**Фед lvl**:
Нац центр управ в криз ситуациях;
ЦУКСы;
Инф центры;
Дежур-диспетч служ фед ор исп вл, орг с ФП РСЧС;
**Межрег lvl**:
ЦУКСы рег центров;
**Регион lvl**
ЦУКСы ГУ МЧС по subj;
Инф центры;
ДДС ор исп вл subj и терр орган фед органов ис вл;
**Муниц lvl**:
Един ДДС муниц образован;
**Объект lvl**:
ДДС орг;

## Основные нормативно-правовые документы в обл безоп

**Конституц**;
**ФЗ**:
**1.** О ЧП;
**2.** О защит насел и террит от ЧС природ и техног хар-ра;
**3.** О безоп;
**4.** О ГО;
**УП** О Стратег нац безоп РФ;

## Основные показатели состояния национальной безоп

**1.** Удовлетв гражд ^ защищ интересов;
**2.** Доля современ образцов вооруж;
**3.** Ожидаем прод жизни;
**4.** ВВП на душу;
**5.** Децил коэфф;
**6.** Ур инфляц;
**7.** Ур безраб;
**8.** Доля ВВП на науку, технлог, образов;
**9.** Доля ВВП на культур;
**10.** Доля терр, не соотв эколог норматив;

## Основные понятия и определения в обл безоп

**Опасн** сост окр и внут среды obj, при кот сущ риск вреда;
**Безопасн** сост защищ жизнВажных интересов ЛОГ от внут-внеш угроз;
**Безопасн** реализов деят по обеспеч ЖД obj в услов реал или вероят воздейств факторов ИстОпас;
**Риск** колич мера реализ опасн;
**Риск** вероят возник ИстОпас и ВеличУщерб;
**Obj** ЛОГ;
**ИстоОпас** явлен способное привести к реализ опас;

## Основные угрозы национальной безоп России по сферам

**Угроза нац безоп** возможн нанес ущерб интерес основ obj безоп;
**Нац оборон** 
Гонка вооружений; 
Распростр ядер, хим, био технолог;
Производ оруж масс уничт;
**Гос и общ безоп**
Деят инсотран гос;
Террор и экстемист деят;
Незакон оборот наркот оруж взрывч;
Коррупц;
**Социальн**
Соц и имущ !=;
Смертн > рождаем;
Сокращ продол жизн;
Финанс криз;
**Эконом**
Снижен конкурент отеч продукц;
Неравномер развитие регионов;
Низк защищ нац финанс {;
**Здравоохр**
Масштаб эпидем;
Низк кач подгот спецов;
**Наук-техн-образ**
Утечка конкур технолог;
Паден кач образов;
Недостат мотивации для инновац и промыш;
**Культур**
Посягат на obj культур;
Пропаганд насилия и нетерпимост;
**Эколог**
Истощ ресурс;
Деятел производств ухудш эколог;
Увелич эколог неблаг регионов;

## Основные функции органов государственной и местной властей

**Президент** руководит орган и силами обеспеч безоп;
**Фед собр** формир законодат базу в сфере безоп;
**Правит-во**
Координир деят фед орг исполн власти subj РФ;
Формир. статьи бюджет на реализ программ в обл безоп;
**СБ**
Предупр и выяв угроз;
Контр орган и сил;
Контр реализац решений;
**Судеб органы**
Защит конституц строя РФ;
Осуществ правосуд по делам о посягат-ве на безоп obj;
**Фед органы испол власти**
Обеспеч исполн законодат;
Разраб норм акт;
**Орган исполн власти subj РФ**
Взаимод с фед орган власти;
Провед меропр по привлеч гражд, ОО и Орг к содейств в решении вопросов;
**Орган местн самоупр**
Обеспеч исполн решений орган испол власти subj РФ и фед орган исполн власти в различ сферах ЖД;
**Генер прокурор РФ**
Осуществ надзор за законностью деят орган обеспеч безоп;

## Постоянно-действующие органы управления РСЧС, назначение, где создаются.

**Фед lvl**:
Мин РФ по делам ГО, ЧС и ликвид посл стихБед (МЧС);
Подразд фед органов исп вл для реш задач по защит нас и терр от ЧС и ГО;
**Межрег lvl**:
Терр орг МЧС - регионал центры по делам ГО, ЧС и ликвид послед стихБед (РЦ ГОЧС)
**Регион lvl**:
Терр орг МЧС - главные управл МЧС РФ по subj (ГУ МЧС по subj);
Главн управ ГОЧС или МЧС subj;
**Муниц lvl**:
Органы, уполномоч на решен задач по защ нас и терр от ЧС и ГО в орган местн самоупр;
**Объект lvl**:
Структур подразд орг, уполномоч на реш зад в обл защ нас и терр от ЧС и ГО;

## Принципы обеспеч безоп, чем достигается, интересы
**Принцип:**
**1.**Соблюд и защит ПравСвоб;
**2.**Закон;
**3.**{-ть и (i)-ть мер;
**4.**Приор.предупр-ых мер;
**5.**Взаимодейств фед.органов с ОО, международ орг и гражд-ми;
**Достигается** единой гос.полит в обл обеспеч безоп;
**Интересы**: 
**Л.**ПравСвоб; 
**О.**МатДух ценности;
**Г.**КонститСтрой суверенит, террит целостн;

## Силы и средства РСЧС, назначение и классификация, их применение.

**По принадлеж**: 
Фед ор исп вл;
Ор ис вл subj;
Ор мест самоуп;
Орг;
ОО;
**По назнач**: 
СС наблюд и контр;
СС ликвид ЧС;
**По ур готов**
Пост готов;
Повсед готов;
**Эшелоны СС ликвид**:
**1** (30 мин):
Ведомст подразд газо- и горноспасат;
Противопож подразд;
Подразд скорой медпомощи;
**Задачи**: 
Локализ ЧС
Туш пож;
Организ рад-хим контрол;
Провед поиск-спасат работ;
Оказ 1-й медпомощи;
**2** (< 3час): 
Авар-спас форм-ия;
Спец подраз экстрен медпомощи;
Ведомст подраз спас;
**Задачи**: 
Провед авар-спас и др неотлож раб;
Жиз-обесп пострад нас;
Оказ спец медпом;
**3.** (3час ... Nсут): 
Воин части ВооружС;
Войска ГО с тяжёл техникой;
Спец подразд строит-монтаж орг;
**Задачи**: 
Рад-хим контр
Провед авар-спасат и др неотл работ;
Восст первичн жиз-обеспеч в районах бедствия;

## Система безоп России, основные функции, силы и средства

**{ СОНБ**:
**1.** Законодат;
**2.** СС;
**3.** Органы власти;
**4.** ОО и граждане;
**fn СОНБ**:
**1.** Выяв и прогноз угроз интерес ЛОГ, предупрежд и нейтрализац;
**2.** Создан и поддерж в готов СС;
**3.** Управ СС;
**4.** Восстанов fn-ия obj безоп в регион пострад в ЧС;
**5.** Участ в меропр по обеспеч безоп вне РФ;
**Силы**:
МВД; 
Фед органы безоп;
Вооруж силы;
Погранич и внут войска;
Таможня;
Силы ликвид ЧС;
Службы инф безоп;
Природо- и здраво- охран органы;
**Средства**:
Технолог; 
Технолог процесс; 
Лингвист правов, организ ср-ва;
Коммуникац и инф каналы;

## Система управления РСЧС, координационные органы РСЧС, предназначение и состав.

**Фед lvl**:
Правит комисс по предупр и ликвил ЧС и обеспеч ПБ:
КЧС и ПБ фед орг исполн власти;
**Межрег lvl**:
Полномоч представит президента в фед округе;
**Регион lvl**:
КЧС и ПБ органов исп вл subj РФ;
**Муниц lvl**:
КЧС и ПБ орг местн самоуправ;
**Объект lvl**:
КЧС и ПБ орг;

## Совет безоп России, назначение и его состав

**СБ** конституц совещательный орган;
**Назнач**:
**1.** Предупр и Выяв угроз;
**2.** Контр органов и сил;
**3.** Контр реализ решений;
**Состав**:
1. Председ;
2. Пост. члены;
3. Члены;
4. Секретарь;

## Стратегия национальной безоп Российской Федерации, основные положения

**СНБ** { приорит целей и мер, определяющ сост нац безоп и --> развит гос;
**НацБезоп** сост защищ нац интерес от внут-внеш угроз;
**НацИнтер** совок интерес ЛОГ;
**Важнейшие нацИнтер**
Защит ЛОГ от террор, ЧС, последствей, опас при веден военн действ и вследствие них;

## Территориальные и функциональные подсистемы РСЧС, назначение, где создаются.

**ТП** созд в subj для предупр и ликвид ЧС в lim терр; Cостоят из звеньев, соотв админ-терр делению;
**ФП** созд фед органами исп вл для организ защит нас и терр от ЧС в сфере их деят и отраслях экономики;
**Уровни РСЧС**: 
Фед;
Межрег;
Регион;
Муниц;
Объект;
**Каждый уровень включает**:
**1.**Органы управл;
**2.**СС
**3.**Резервы фин и мат ресур;
**4.**{{ связи, оповещ, инф обеспеч;

## Федеральный закон «О гражданской обороне», полномочия органов государственной власти, права и обязанности граждан в обл гражданской обороны.

**ГО** меропр по подг защите от опасн, при вед военн действ или вследствие, при ЧС;
**Задачи ГО**:
Обуч насел спос защит от опас в военн времен;
Оповещ нас;
Эвак нас;
Предост средств индив защ нас-ию;
Провед авар-спасат и др неотл работ;
Провед маскиров;
Борьба с пожар;
Обнаруж и обознач район рад, хим, био заражен;
Восстанов fn-ия obj эконом;
Захорон труп;
**Принципы организ ГО**:
Терр-произв;
Подготов осущ в мирн время с учетом СС;
Введение ГО начин с объяв войны;
**Полномоч орг в { ГО**:
Планир и организ провед мероп;
Обуч работн защит от опас;
Созд и поддерж в сост пост готовн локал { оповещ;
**Прав и обяз гражд**:
Проход обуч по защит от опасн;
Приним участ в провед др мероп по ГО;
Оказ содей орган гос влас и орг в реш задач ГО;

## Федеральный закон «О защите населения и территорий oт чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера». Основные положения.

**Общие организ-прав нормы защит**
Лиц на территории РФ;
Земел, водн, воздуш пр-ва в lim РФ;
obj производ и соц назнач, окр среды от ЧС;
**Закон распростр на отношен** орг фед власти, власти subj, местн самоупр, предпр, учреж, орг и населе в обл защит нас и терр от ЧС;
**Цели**
Предупр возник и развит ЧС;
Сниж ущерба от ЧС;
Ликвид ЧС;
**Принц защит нас и терр**
Мероп -> на предупр ЧС и сниж ущерб провод заблаговрем;
Планиров провод с учет эконом, природ хар-тик, особен терр, степен опасности;
Объем и содерж определяются принц необходим достаточн;
Ликвид осуществ СС орг, орган мест самоупр, орг исп власти subj, где случ ЧС;
**Права и обязанности** орг и гражд;

## Федеральный закон «О пожарной безоп», права и обязанности организаций, руководителей организаций и граждан в обл пожарной безоп.

**Опред** основы обеспеч ПБ, регул отнош м/д фед орган вл, орган управ subj, орган мест самоуп, орг, ОО и насел;
**ПБ** - сост защ ЛОГ, имущ от пожар;
**СОПБ** - совок СС и мер -> на борьбу с пожар;
**fn-ии**:
**1.**НормПрав регул;
**2.**РиР мер ПБ;
**3.**Тушен пожар;
**4.**Производ пожар-тех продук;
**5.**Вып работ и оказ услуг в обл ПБ;
**6.**Противопож пропаг и обуч мерам ПБ;
**7.**Инфор обеспеч в обл пожарн безоп;
**8.**Учет пожар и последств;
**9.**Противоп страхован;
**10.**Лицензир;
**Права руководит**:
**1.**Созд, реорган и ликвид подраздел пожар охр, содержащ за собств счет;
**2.**Внос предлож по обеспеч ПБ;
**3.**Устанав прич и обстоят пожар;
**4.**Получ инф по ? пожарной безоп;
**Обяз руковод**:
**1.**Собл треб ПБ
**2.**Выполн закон треб должн лиц пожар охр;
**3.**Разраб и осущ меры по обеспеч ПБ;
**4.**Проводи противопож пропаг, обуч работник мерам ПБ;
**5.**Предост доступ при туш пожар на терр предпр и необход СС;
**6.**Сообщ в пожар охр о пожарах, неисправн {{ и средств противопож защ, измен сост дорог и проезд;
**Прав гражд**:
**1.**Защ жиз, здоров и имущ при пожар;
**2.**Возмещ ущерба;
**3.**Установ прич пож, нанесшего ущерб;
**4.**Получ инф по ? ПБ;
**5.**Участ в обеспеч ПБ;
**Обязан гражд**:
1. Соблюд треб ПБ;
2. Иметь противопож инвентарь;
3. Сообщ пожарн охр при обнаруж пожар;
4. Приним посильн меры по спас люд, имущ;
5. Содей пожар охр при туш пожар;
6. Выпол закон треб долж лиц гос пожар надзор;
7. Предостав доступ для контрол соблюд треб ПБ;

## Федеральный закон «Технический регламент о требованиях пожарной безоп», основные положения.

**Опр** основ полож тех регул в обл ПБ и устанав общие треб ПБ;
**Устанав виды норм.док**:
ФЗ о тех реглам;
Норм прав акт, устанавл обязат треб ПБ;
Нац стандарт, своды правил с треб ПБ;

## Чрезвычайная ситуация, определение, классификация.

**ЧС** ситуац в res возник ист ЧС на obj созд-ся угроз жиз и здор, ущерб имущ и окр среде;
**Ист ЧС** явление в res кот произ или может произ ЧС;
**По харак ист**
Природ;
Техноген;
Соц;
Эколог;
**По масштаб последств**
Локал (10 чел, 100т.руб, объект произв или соц назнач);
Муницип (50, 5млн, терр 1 муниц образования);
М/муниц (>= 2 поселен);
Регионал (500, 500млн, терр 1 subj);
М/рег (>= 2 subj);
Фед (>500, >500млн)

## Обеспеч национальной безоп в обл основных национальных приоритетов

**Обор стран** 
Предотвр глоб и регион конфликтов; 
Осущ стратег сдержив гос-агрессор;
**Гос и общ безоп** 
Защита конст стр, суверенитета, терр цел;
ПравСвоб;
Сохран гражд мира;
**Повыш кач жизни**
Сниж ур соц и имущ !=;
Повыш ур кач жизни;
Улучш демогр ситуации;
**Эконом рост**
Увелич объем ВВП;
Достиж необход ур эконом стабиль;
**Здравоох**
Увелич продол жиз;
Совершенст профилакт, медпомощи и контр кач лекарств;
**Наук-техн-образ**
Развит науч орг;
Повыш ур образ, професс качеств;
**Культур**
Повыш доступ культ-искусс;
Создан услов творч самореализац;
Развит культ потенц регионов;
**Эколог жив { и рац природопольз**
Сохран и защ окр среды;
Ликвид эколог послед деят;

## Обеспеч национальной безоп в обл стратегических национальных приоритетов «здравоохранение».

**1.**Усил профилак ->ти здравоох;
**2.**Предотвр рост ур соц-опасных заболев;
**3.**Соверш инстит семьи;
**4.**Охран матер, отцов и детства;
**5.**Развит { здравоох;
**6.**Модерн { обязат мед страх;
**7.**Развит управ кач и доступ медпомощи;
**8.**Повыше эффект регулир стандарт, лиценз, сертиф-ии мед услуг;

## Обеспеч национальной безоп в обл стратегических национальных приоритетов «экономический рост».

**1.**Развит наук-техн-образ;
**2.**Освоен новых ресурс источ;
**3.**Разв нац инновац {;
**4.**Разв энергосберег технолог, альтер ист энергии;
**5.**Соверш инвестиц и финанс институт;
**6.**Антимонополь регулир и поддерж конкур полит;
**7.**Равномерн развит субъектов РФ;